世道人生：血濃於水 - 李怡

林鄭月娥日前訪京，與國家旅遊局局長李金早會面時，指香港人及內地人血濃於水。

九寨溝地震，林鄭月娥在北京向京官表示非常難過，又說港人與內地人血濃於水，若能參與援建，香港肯定會做。
2013年四川雅安地震，立法會審議政府援助震災的億元撥款，黃毓民的發言被大陸的優酷配上簡體字幕上載播放，點擊率過200萬，留言數千。半個月後終於在優酷被河蟹。但這個力斥血濃於水的抗捐發言獲大陸網民共鳴是不爭的事實。
看到九寨溝地震後林鄭又講血濃於水，擬用香港納稅人的錢去表忠，我4天前就在facebook重貼這段簡體字幕影片，不料一天之內點擊逾20萬，留言、分享、點讚逾千，一方面說明血濃於水這老調在香港已彈不下去，另方面也顯示林鄭港共政權如何與香港市民離心離德。
每遇大陸有災情即忙於表態愛國的林鄭月娥和建制派，重複講的「血濃於水」，意思是骨肉同胞的感情勝於非我族類的其他地球人。這句話並非中國成語，它最早見於中世紀德國的動物史詩《狐狸瑞納德》，1859年美國海軍准將Josiah Tattnall在遠東，違反美國的中立原則，指揮美國艦隊協助在大沽口與中國作戰的英國艦隊時，說了一句「Blood is thicker than water」，成為一時名句。但今日世界上還有誰會念叨着這句違反國際化、全球化的種族主義老話？更何況對中國來說還有「帝國主義侵華」的歷史記憶？然而，因為這句話同中國政治文化中的血緣政治投合，於是中共、港共和建制派乃不停使用。
中國從秦代開始實行了兩千多年至今尤甚的專制主義，它的特點據儒學大師徐復觀所說，就是「以血緣為決定權力的因素，權力最基本的結構是血緣」。已故社會學家費孝通認為，中國社會是一個「熟人社會」，而非契約社會，它以血緣關係維繫，「人和人的權利和義務根據親屬關係來決定」。人與人通過血緣與熟人構成一張張關係網。血緣政治使中國歷代的官員選拔無一例外地滋生弊端和腐敗。歷史學家黃仁宇認為，中國政治的最大問題是講關係，講人情，同一個職位的權力大小因人而異，西方政治是嚴格規範權責關係，縱講人情也放在次要地位。
香港儘管在百多年英治下建立了權責分明的法治傳統，但血緣政治仍然深埋在華人意識中，因此歷來大陸的災難總引發香港人的種族同情心。但2008年汶川地震後大筆捐款去向不明，而追查豆腐渣工程及死難名單的黃琦、譚作人則陷冤獄。
大陸人不是眼瞎的，香港人也不是眼瞎的。因此2013年雅安地震香港網民發起「一毫子都唔捐」運動，立法會議員的抗捐發言更在大陸被瘋傳。甚麼血濃於水！為甚麼打內戰不講血濃於水，三反五反、肅反、反右不講血濃於水，大躍進餓死3千萬人不講血濃於水，文革殘酷鬥爭不講血濃於水，坦克鎮壓學運不講血濃於水，城管暴力拆遷不講血濃於水，強力部門越境施虐不講血濃於水，一講到要香港人捐款救災就血濃於水了？
專制政權乘災難之機，以種族主義的血濃於水去鞏固權力，目的是使人民在種族「趨同」的意識形態下放棄自主意識。越來越少人上當了。

周一至周五刊出

李怡

五毛請出招

我搵你著數的時候就血濃於水

然後你中伏後，我就用法律手段嚟牽制你，以及服從我嘅指示。
我曾經體驗過類似嘅事，差D墜入對方嘅騙財陷阱。

推

屌，中呀

lm

近排有新招
用「華人」去取代血緣

56個民族都係同一源頭的血緣
炎黃子孫

血濃於水 呢四個字仲難聽過粗口
血濃於水？ 64你咪坦克碌到啲學生變晒做一攤攤血濃於水囉 屌你

又話自己係第二大經濟體
成日搵藉口乞香港錢 正一乞衣

洗鬼叫香港人捐錢咩？今時今日叫雙馬捐0.1%身家乜都夠啦！

酒濃於水啊，Lafite啊，幾萬蚊一支啊

中國咁強大 又勃起左咁耐仲洗乜香港呢d又窮又俗又落後嘅三流地方捐錢

想睇返毓民條片 有冇link